---
author: BauerDin
title: 《庄子》内篇·逍遥游
date: 2020-03-08T12:00:06+09:00
description: 鲁有兀者王骀，从之游者与仲尼相若。常季问于仲尼曰：“王骀， 兀者也，从之游者与夫子中分鲁。立不教，坐不议。虚而往，实而归 。固有不言之教，无形而心成者邪？是何人也？”仲尼曰：“夫子， 圣人也，丘也直后而未往耳！丘将以为师，而况不若丘者乎！奚假鲁 国，丘将引天下而与从之。”
draft: false
hideToc: false
enableToc: true
enableTocContent: false
author: BauerDin
authorEmoji: 👽
tags: 
- 道
- 名
- 众妙之门
categories:
- 道家
series:
- 庄子
---
　　鲁有兀者王骀，从之游者与仲尼相若。常季问于仲尼曰：“王骀， 兀者也，从之游者与夫子中分鲁。立不教，坐不议。虚而往，实而归 。固有不言之教，无形而心成者邪？是何人也？”仲尼曰：“夫子， 圣人也，丘也直后而未往耳！丘将以为师，而况不若丘者乎！奚假鲁 国，丘将引天下而与从之。”

　　常季曰：“彼兀者也，而王先生，其与庸亦远矣。若然者，其用心 也，独若之何？”仲尼曰：“死生亦大矣，而不得与之变；虽天地覆 坠，亦将不与之遗；审乎无假而不与物迁，命物之化而守其宗也。”

　　常季曰：“何谓也？”仲尼曰：“自其异者视之，肝胆楚越也；自 其同者视之，万物皆一也。夫若然者，且不知耳目之所宜，而游心乎 德之和。物视其所一而不见其所丧，视丧其足犹遗土也。”

　　常季曰：“彼为己，以其知得其心，以其心得其常心。物何为最之 哉？”仲尼曰：“人莫鉴于流水而鉴于止水。唯止能止众止。受命于 地，唯松柏独也正，在冬夏青青；受命于天，唯尧、舜独也正，在万 物之首。幸能正生，以正众生。夫保始之徵，不惧之实，勇士一人， 雄入于九军。将求名而能自要者而犹若是，而况官天地、府万物、直 寓六骸、象耳目、一知之所知而心未尝死者乎！彼且择日而登假，人 则从是也。彼且何肯以物为事乎！”

　　申徒嘉，兀者也，而与郑子产同师于伯昏无人。子产谓申徒嘉曰： “我先出则子止，子先出则我止。”其明日，又与合堂同席而坐。子 产谓申徒嘉曰：“我先出则子止，子先出则我止。今我将出，子可以 止乎？其未邪？且子见执政而不违，子齐执政乎？”申徒嘉曰：“先 生之门固有执政焉如此哉？子而说子之执政而后人者也。闻之曰：‘ 鉴明则尘垢不止，止则不明也。久与贤人处则无过。’今子之所取大 者，先生也，而犹出言若是，不亦过乎！”

　　子产曰：“子既若是矣，犹与尧争善。计子之德，不足以自反邪？ ”申徒嘉曰：“自状其过以不当亡者众；不状其过以不当存者寡。知 不可奈何而安之若命，唯有德者能之。游于羿之彀中。中央者，中地 也；然而不中者，命也。人以其全足笑吾不全足者众矣，我怫然而怒 ，而适先生之所，则废然而反。不知先生之洗我以善邪？吾之自寐邪 ？吾与夫子游十九年，而未尝知吾兀者也。今子与我游于形骸之内， 而子索我于形骸之外，不亦过乎！”子产蹴然改容更貌曰：“子无乃 称！”

　　鲁有兀者叔山无趾，踵见仲尼。仲尼曰：“子不谨，前既犯患若是 矣。虽今来，何及矣！”无趾曰：“吾唯不知务而轻用吾身，吾是以 亡足。今吾来也，犹有尊足者存，吾是以务全之也。夫天无不覆，地 无不载，吾以夫子为天地，安知夫子之犹若是也！”孔子曰：“丘则 陋矣！夫子胡不入乎？请讲以所闻。”无趾出。孔子曰：“弟子勉之 ！夫无趾，兀者也，犹务学以复补前行之恶，而况全德之人乎！”

　　无趾语老聃曰：“孔丘之于至人，其未邪？彼何宾宾以学子为？彼 且以蕲以諔诡幻怪之名闻，不知至人之以是为己桎梏邪？”老聃曰： “胡不直使彼以死生为一条，以可不可为一贯者，解其桎梏，其可乎？ ”无趾曰：“天刑之，安可解！”

　　鲁哀公问于仲尼曰：“卫有恶人焉，曰哀骀它。丈夫与之处者，思 而不能去也；妇人见之，请于父母曰：‘与为人妻，宁为夫子妾’者 ，数十而未止也。未尝有闻其唱者也，常和人而已矣。无君人之位以 济乎人之死，无聚禄以望人之腹，又以恶骇天下，和而不唱，知不出 乎四域，且而雌雄合乎前，是必有异乎人者也。寡人召而观之，果以 恶骇天下。与寡人处，不至以月数，而寡人有意乎其为人也；不至乎 期年，而寡人信之。国无宰，而寡人传国焉。闷然而后应，氾而若辞。 寡人丑乎，卒授之国。无几何也，去寡人而行。寡人恤焉若有亡也， 若无与乐是国也。是何人者也！”

　　仲尼曰：“丘也尝使于楚矣，适见豚子食于其死母者。少焉眴若， 皆弃之而走。不见己焉尔，不得其类焉尔。所爱其母者，非爱其形 也，爱使其形者也。战而死者，其人之葬也不以翣资；刖者之屡，无 为爱之。皆无其本矣。为天子之诸御：不爪翦，不穿耳；取妻者止于 外，不得复使。形全犹足以为尔，而况全德之人乎！今哀骀它未言而 信，无功而亲，使人授己国，唯恐其不受也，是必才全而德不形者也 。”

　　哀公曰：“何谓才全？”仲尼曰：“死生、存亡、穷达、贫富、贤 与不肖、毁誉、饥渴、寒暑，是事之变、命之行也。日夜相代乎前， 而知不能规乎其始者也。故不足以滑和，不可入于灵府。使之和豫， 通而不失于兑。使日夜无隙，而与物为春，是接而生时于心者也。是 之谓才全。”“何谓德不形？”曰：“平者，水停之盛也。其可以为 法也，内保之而外不荡也。德者，成和之修也。德不形者，物不能离 也。”

　　哀公异日以告闵子曰：“始也吾以南面而君天下，执民之纪而忧其 死，吾自以为至通矣。今吾闻至人之言，恐吾无其实，轻用吾身而亡 吾国。吾与孔丘非君臣也，德友而已矣！”

　　闉跂支离无脣说卫灵公，灵公说之，而视全人：其脰肩肩。甕㼜大瘿说齐桓公，桓公说之，而视 全人：其脰肩肩。故德有所长而形有所忘。人不忘其所忘而忘其所不 忘，此谓诚忘。

　　故圣人有所游，而知为孽，约为胶，德为接，工为商。圣人不谋， 恶用知？不斵，恶用胶？无丧，恶用德？不货，恶用商？四者，天鬻也 。天鬻者，天食也。既受食于天，又恶用人！

　　有人之形，无人之情。有人之形，故群于人；无人之情，故是非不 得于身。眇乎小哉，所以属于人也；謷乎大哉，独成其天。

　　惠子谓庄子曰：“人故无情乎？”庄子曰：“然。”惠子曰：“人 而无情，何以谓之人？”庄子曰：“道与之貌，天与之形，恶得不谓 之人？”惠子曰：“既谓之人，恶得无情？”庄子曰：“是非吾所谓 情也。吾所谓无情者，言人之不以好恶内伤其身，常因自然而不益生 也。”惠子曰：“不益生，何以有其身？”庄子曰：“道与之貌，天 与之形，无以好恶内伤其身。今子外乎子之神，劳乎子之精，倚树而 吟，据槁梧而瞑。天选子之形，子以坚白鸣。”